醫管局前總監籲警慎用權 學者：濫用禁聚令更激發民怨

醫管局前總監籲警慎用權
學者：濫用禁聚令更激發民怨

醫管局前總監區結成冀警方深思熟慮地使用權力。

【肺炎大爆發】

【本報訊】自去年反送中運動起，即使香港受武漢肺炎籠罩，警方濫權行為卻比病毒更肆虐。醫管局前質素及安全總監、中大生命倫理學中心總監區結成指，警隊執法代表整個政府，很大程度界定抗疫中官民關係面貌，「如果警方能深思熟慮地使用權力，有助社會平穩度過疫潮」。有學者和議員認為，警方現時是以抗疫之名針對性執法，只會激發更深民怨。

記者：張文鈴

區結成昨在港台節目《香港家書》中指出，在今天的香港，信任是一種十分短缺的社會資源。去年的抗爭運動不單遺下政治分裂，還留有很深創傷。在信任和凝聚力奇缺的背景下，本港的抗疫防線至今沒渙散，甚至不斷在改進，可說是一個小小奇蹟。

他續指，一場瘟疫把香港的氣氛「reset」一次，可以是香港社會正常化甚至走向復和的契機，並指警察在抗疫中是重要的執法者。警隊執法代表整個政府，很大程度界定抗疫中官民關係面貌，指如警方能深思熟慮地使用權力，有助社會平穩度過疫潮。

警方濫權情況在疫情下未見改善。資料圖片

議員轟選擇性執法

相關新聞：美或另起爐灶 削華影響力

香港民意研究所名譽總監鍾劍華認為，區結成是曲線表達警方現時執法有問題，勸喻政府和警方趁機調節對市民的態度，才有機會緩和由去年反送中運動積累至今的緊張氣氛。

不過，他認為警方現時濫用《預防及控制疾病條例》賦予的權力，針對與政府或警方有過節的人，例如黃店進行巡查，「黎智英個仔間餐廳、一啲冰室，一星期巡幾次」，以及「好似窮追猛打陳淑莊件事，政府好快就有回應，點解何君堯擺街站支持23條又冇事？」

鍾又指，新法例原意是抗疫，惟警方針對性執法，且執法不公，「多咗理由令某部份人更不滿，法例係死，但點執法係生」，相信按警方現時執法情況，警民之間只會積累更多怨恨，即使疫情過後亦不會歸功政府和警方，「好似7.21、8.31，拉咗咁多人、打傷咁多人，唔會咁易化解到」。

人民力量立法會議員陳志全亦指，現時市民對警方零信任，由警方執法反造成市民憂慮。事實上，從警方在執行新法例畫面上，「見到打擊黃店，唔熟法例，量度啲枱要檢查市民身份證，好似係有權就想用盡，當然可以話檢查係咪強制檢疫人士，但你要有合理懷疑先得，唔係就變成神憎鬼厭」。

陳再以上月底市民在太子站悼念8.31七個月事件為例，警方執法標準不一，「捉幾個唔識嘅人一齊就話違反禁聚令，其實以抗疫之名騷擾、報復市民或同唔同政黨嘅人，如果市民質疑（警方）權力又變咗阻差辦公」。